**台北市私立基督教聖道兒童之家**是[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[北投區頂八仙地區的一所](../Page/北投區.md "wikilink")[育幼院](../Page/育幼院.md "wikilink")，位於[承德路七段](../Page/承德路.md "wikilink")、[公館路交岔口](../Page/公館路.md "wikilink")，鄰近[中央南路二段](../Page/中央南路.md "wikilink")、[大業路](../Page/大業路.md "wikilink")。靠近[大同公司](../Page/大同公司.md "wikilink")、[立農公園](../Page/立農公園.md "wikilink")、[台北市立立農國民小學](../Page/台北市立立農國民小學.md "wikilink")、[捷運](../Page/捷運.md "wikilink")[唭哩岸站](../Page/唭哩岸站.md "wikilink")。

## 關於聖道兒童之家

1961年2月本院遷至[天母改名](../Page/天母.md "wikilink")**聖道兒童之家**，創辦人[計志文與](../Page/計志文.md "wikilink")[沈保羅牧師](../Page/沈保羅.md "wikilink")。

**聖道兒童之家**原址[士林區天母地區](../Page/士林區.md "wikilink")，處於[天母東路](../Page/天母東路.md "wikilink")，鄰近[中山北路七段](../Page/中山北路.md "wikilink")、中山北路六段交岔口。旁有[台北美國學校](../Page/台北美國學校.md "wikilink")，鄰近[台北日僑學校](../Page/台北日僑學校.md "wikilink")。原址院內有寧靜的小操場、大樹的周圍、教堂的建築、院童的宿舍。土地總面積約1700坪。

現任院長[張培士女士任內院童人數有三十餘位](../Page/張培士.md "wikilink")，前任院長[傅碧霞女士任內院童數高達一百三十餘位](../Page/傅碧霞.md "wikilink")，兒家附設「思恩幼稚園」，已結束運作。

2009年2月初[中國佈道會天母感恩堂遷出天母原址](../Page/中國佈道會.md "wikilink")，分成天母感恩堂（位於台北市北投區明德路161號）及天母福音堂（位於台北市士林區中山北路七段18號6樓3）兩個堂會。

2009年4月底兒家遷入位於台北市[北投區承德路七段中南海大廈F](../Page/北投區.md "wikilink")1\~2樓新院址。

2010年1月聖道兒童之家天母原址標售，底價新臺幣49.7億元，由[世邦魏理仕辦理標售](../Page/世邦魏理仕.md "wikilink")。\[1\]

### 現況

**聖道兒童之家**財政等由聖道共同管委員會管理。聖道兒童之家經過四年與中佈會董事會的溝通，決議為聖道兒家購置新院舍，並將成立「財團法人基督教聖道兒少福利基金會」，推廣更符合現代社會需求的兒童關懷事工。

### 爭議

1961年，**聖道兒童之家**，遷至天母院區時，係由當地農民等善心人士捐地及創辦人[沈保羅牧師募款興建](../Page/沈保羅.md "wikilink")，並在房契、地契之中註明了，專為孤兒所用，指明不能挪作其他用途，而中國佈道會在興建過程中並無參與。之後，**聖道兒童之家**為了免稅，遂把兒童之家與創辦人的各教會，一起登記在財團法人的[中國佈道會名下](../Page/中國佈道會.md "wikilink")，產權就信託在財團法人之下。1998年，中佈會董事會改組過後，開始對反對賣地的**聖道兒童之家**董事長[章民強先生及院長](../Page/章民強.md "wikilink")[傅碧霞女士提出侵占官司訴訟](../Page/傅碧霞.md "wikilink")。官司纏訟了五、六年，在2003年，時任院長[傅碧霞女士](../Page/傅碧霞.md "wikilink")，在以「永不變賣孤兒的地」為前提及五位牧師的見證之下，讓**聖道兒童之家**接受共同管理委員會管理，並同意中國佈道會的「聘任新院長」及「產權移轉」等等條件，與中國佈道會達成和解。1991年，中國佈道會董事長王其榮長老，允諾專為孤兒募款的[聖道兒童基金會無償且永久使用天母原址](../Page/聖道兒童基金會.md "wikilink")，但在和解的條件之中，卻提出聖道兒童基金會必須遷出天母永久地址。\[2\]

## 歷史

  - 1948年2月中國佈道會於[上海沪北江灣區設立容納](../Page/上海.md "wikilink")300多位孤兒之「聖道兒童之家」育幼院。

<!-- end list -->

  - 1952年2月由創辦人[計志文牧師親自獻堂典禮](../Page/計志文.md "wikilink")，[台中](../Page/台中.md "wikilink")[太平路舊禮拜堂改為孤兒院](../Page/太平路.md "wikilink")，取名「福幼園」，收容兒童40餘人。

<!-- end list -->

  - 1961年2月育幼院由[台中遷至台北](../Page/台中.md "wikilink")[天母](../Page/天母.md "wikilink")，[福幼園改名為](../Page/福幼園.md "wikilink")「**聖道兒童之家**」。

<!-- end list -->

  - 1967年成立聖道兒童之家董事會。

<!-- end list -->

  - 1970年創辦人計志文牧師請托傅碧霞女士擔任院長。

<!-- end list -->

  - 1976年7月禮拜堂擴充修整竣工，命名「天母感恩堂」並對外開放聚會。

<!-- end list -->

  - 1976年創辦人計志文牧師、院長傅碧霞女士創立「思恩幼稚園」。

<!-- end list -->

  - 1983年創辦人計志文牧師正式退休返[美](../Page/美國.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1985年[太平洋建設總裁](../Page/太平洋建設.md "wikilink")[章民強擔任董事長](../Page/章民強.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1985年2月創辦人計志文牧師逝世。

<!-- end list -->

  - 1985年3月志文樓舉行動土奠基典禮。

<!-- end list -->

  - 1985年11月推展認養院童計畫。

<!-- end list -->

  - 1987年6月志文樓落成，並舉行奉獻感恩崇拜。

<!-- end list -->

  - 1991年成立「聖道兒童基金會」。

<!-- end list -->

  - 1998年6月[中國佈道會控告院長傅碧霞女士刑事日期](../Page/中國佈道會.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1999年3月聖道兒童之家與中國佈道會信託官司開庭。

<!-- end list -->

  - 2000年3月民事信託官司因法律程序原因而裁定駁回，已請律師抗告上訴。

<!-- end list -->

  - 2000年11月**聖道兒童之家**四十週年慶感恩活動。

<!-- end list -->

  - 2001年5月法院首次宣判不予起訴日期。

<!-- end list -->

  - 2002年5月聖道基金會為聖道兒童之家圍牆重建舉辦音樂義賣會。

<!-- end list -->

  - 2002年6月聖道圍牆動工。

<!-- end list -->

  - 2002年9月圍牆完工。

<!-- end list -->

  - 2003年12月舉行全家感恩聚會。

<!-- end list -->

  - 2003年11月法院再次終結宣判不予起訴日期。(最後法院以雙方和解「土地、產權狀產權等為中國佈道會所有」、「成立共同管理委員會」、「請聘新院長」等和議條件)。

<!-- end list -->

  - 2003年成立聖道兒童之家共同管理委員會、聖道兒童之家與財團法人基督教中國佈道會，各派五位委員組成。委員會主席由[寇紹恩牧師擔任](../Page/寇紹恩.md "wikilink")。聖道兒童之家董事會解散。

<!-- end list -->

  - 2004年3月聖道基金會搬遷[松江路現址](../Page/松江路.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2004年5月傅碧霞院長女士退休，並推展聖道基金會工作。由聖道基金會董事長張培士女士擔任院長。

<!-- end list -->

  - 2008年聖道兒童之家經過四年與中佈會董事會的溝通，達成共識，決議為聖道兒家購置院舍，並將成立「財團法人聖道兒少社會福利基金會」。

<!-- end list -->

  - 2008年11月底聖道兒童之家購置的北投新址整修完工。

<!-- end list -->

  - 2009年2月初中國佈道會天母感恩堂遷出天母原址，分成天母感恩堂（位於台北市北投區明德路161號）及天母福音堂（位於台北市士林區中山北路七段18號6樓3）兩個堂會。

<!-- end list -->

  - 2009年4月底聖道兒家遷入新址。

<!-- end list -->

  - 2009年12月初聖道兒家舉辦搬遷新址感恩茶會。

<!-- end list -->

  - 2010年1月聖道兒童之家天母原址標售底價49.7億，並於3月17日以新台幣70.28億元標出。3月，得標人為華固建設。該標案並於當時創下台北市住三用地最高價。

## 相關條目

[計志文牧師](../Page/計志文.md "wikilink")

[中國佈道會](../Page/中國佈道會.md "wikilink")

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

### 書籍

一百三十個真實的故事《簷下燕歸來》(民八十年)

一百三十個真實的故事有《愛才有歌》(民八三年)

《雲彩圍繞的日子》(民九一年)

### 網站

  - [聖道兒童之家官方網站](http://www.hwch.org.tw/)
  - [財團法人台北市聖道基金會](http://www.hwf.org.tw/)
  - [天母感恩堂官方網站](http://www.tmgc.org.tw/)

### 資料網頁

  - [民視異言堂:永遠的媽媽\<\<2005.11.19\>\>](http://bobby.ftv.com.tw/ftvn/view/review.aspUnitId=1093&ProgId=151#Part1)
  - [TVBS:兒童之家接管　中佈會太平洋兩派口角](http://www.tvbs.com.tw/news/news_list.asp?no=kenneth20021216182407)
  - [東森新聞網:身段放軟　呂秀蓮：政府若有錯將虛心檢討(聖道兒童之家40週年慶)](http://tv.ettoday.com/2000/11/04/305-259119.htm)
  - [生命力\[社會福利](https://web.archive.org/web/20060913191455/http://vita.fju.edu.tw/vita1/archives/003634.html):柳暗花明又一村
    聖道院裡有春天\]
  - [生命力\[社會福利](https://web.archive.org/web/20060911032107/http://vita.fju.edu.tw/vita1/archives/000933.html):聖道兒童之家
    充滿愛的家\]
  - [視障新知詳文:資助流浪兒
    章爺爺行善逾20年](http://www.batol.net/batol-help/article-detail.asp?id=70)
  - [有人住育幼院 有人找到新家.一樣是地震中失去雙親的孩子
    只能等待不一樣的命運擺弄\<\>《聯合報》](http://db1.sinica.edu.tw/~textdb/test/921eq/txt/U0029/33197.txt)

[Category:臺灣教育組織](../Category/臺灣教育組織.md "wikilink")
[Category:臺灣兒童慈善組織](../Category/臺灣兒童慈善組織.md "wikilink")
[Category:臺灣基督教組織](../Category/臺灣基督教組織.md "wikilink")
[Category:台北市建築物](../Category/台北市建築物.md "wikilink")
[Category:1961年建立的組織](../Category/1961年建立的組織.md "wikilink")
[Category:台北市組織](../Category/台北市組織.md "wikilink")
[Category:北投區](../Category/北投區.md "wikilink")

1.  [天母聖道兒童之家標售
    底價49.7億](http://money.udn.com/house/storypage.jsp?f_MAIN_ID=414&f_SUB_ID=4054&f_ART_ID=204017)
    ，《聯合晚報》2010-1-28
2.  [親愛的支持者:願你們平安\!](http://www.hwf.org.tw/news_info.asp?showtype=one&id=187)，聖道基金會2010-3-31